---
ep = 001
music = bella ciao
point-of-departure = The Structure of Podcast
---

# The body of Analysand

สวัสดีครับ ขอต้อนรับเข้าสู่พอดคาส _ผู้เอื้อนเอ่ย_ ซึ่งผมตั้งใจแปลล้อไปกับคำว่า _The Analysand_ นะครับ คำนี้มีความหมายโดยตรงที่ใกล้เคียงที่สุดคือ ผู้เข้ากระบวนการจิตวิเคราะห์คู่ไปกับนักจิตวิเคราะห์ครับ ผมเลือกใช้ชื่อนี้ก็เพราะว่า ในกระบวนการจิตวิเคราะห์ ผู้เอื้อนเอ่ยจะ _พูดเพ้อเจ้อเรื่อยเปื่อย_ ออกมา หรือที่เรียกกันว่า _Free Association_ และคำพูดเหล่านี้แม้ว่าโดยทั่วไปจะเป็นสิ่งที่ถูกละเลย กลับเป็นแกนกลางของกระบวนการจิตวิเคราะห์

## The Project

พอดคาสนี้เป็นโครงการ ที่ทำออกมาล้อไปกับกระบวนการที่ได้กล่าวไปข้างต้น เพียงแต่ผมขอเพิ่มสิ่งที่เรียกว่า _จุดออกตัว_ ซึ่งตั้งล้อไปกับ _point of departure_ อันเป็นคำสำคัญของ Karl Marx

หมายความว่า ในพอดคาสนี้จะมีการตั้งจุดออกตัว แต่ไม่ใช่หัวข้อ คือผู้เอื้นเอ่ย ไม่ว่าจะมีผมคนเดียว หรือจะมีผู้อื่นเข้ามาร่วมในบางตอน ก็จะมีจุดออกตัวให้ได้ตั้งหลัก แล้วที่เหลือก็จะเป็นการหลั่งไหลของคำพูดออกมา ตามแต่สถานการณ์จะพาไป

ความยาวของแต่ละ episode ซึ่งผมขออนุญาตเรียกว่า _วาระ_ จะไม่มีกำหนดตายตัว เพื่อล้อไปกับ variable session ของ Jacques Lacan นักจิตวิเคราะห์ชื่อดังสมัยศตวรรษที่ 20

ช่องทางหลักในการปล่อยวาระของพอดคาสนี้ จะเป็น SoundClound เหตุและผลก็แค่เป็นเรื่องรสนิยมส่วนตัว และความง่ายเท่านั้นเอง

ทั้งหมดที่กล่าวมานี้ อาจเปลี่ยนแปลงได้เสมอ เหมือนพัฒนาการความคิด อันไม่เคยหยุดอยู่กับที่

## The Present

ไม่ว่าจะเอื้อนเอ่ยประการใดออกไปก็ตาม เราไม่อาจปฏิเสธได้ว่า เราเอื้อนเอ่ยอยู่ในโครงสร้างของภาษาในสังคมชั่วขณะเวลาหนึ่ง มนุษย์เราตกอยู่ในวงล้อมของภาษาและกาลเวลา

การเอื้อนเอ่ยออกไปนั้น ไม่ว่าจะเป็นใคร ที่ไหน เมื่อไหร่ ย่อมไม่อาจเอื่อนเอ่ยสิ่งจริงออกมาได้หมดจดครบถ้วน ผู้ฟังจึงมีส่วนร่วมในการประกอบสร้างความหมายจากถ้อยคำที่ได้ยิน ดังนั้นแล้ว สิ่งที่พูดได้ ได้พูด พูดไม่ได้ และไม่ได้พูด จึงสำคัญทั้งสิ้น ดังที่ Donald Rumsfeld ได้กล่าวไว้และผมเรียบเรียงออกมาได้ว่า

```
มันมีสิ่งที่เรารู้ว่าเรารู้ และมันมีสิ่งที่เรารู้ว่าเราไม่รู้ แต่มันก็ยังมีอีกสิ่งหนึ่ง คือสิ่งที่เราไม่รู้ว่าเราไม่รู้อยู่ด้วย
```

กระนั้นก็ดี Slavoj Zizek ก็ได้เพิ่มเติมสิ่งที่เรียกว่า _สิ่งที่เราไม่รู้ว่าเรารู้อยู่แล้ว_ นั่นก็คือ _จิตไร้สำนึก_ หรือ _The Unconscious_ นั่นเอง

หากจะกล่าวให้จำเพาะเจาะจงไปกว่านี้ ก็ต้องกล่าวว่า สถานการณ์ในชิวิตของสหายผู้อาศัยอยู่ในรัฐไทยขณะนี้นั้น ตกอยู่ในสภาวะที่ _อาการ_ ปรากฎออกมาชัดเจน

อาการเหล่านี้ไม่ว่าจะเป็น

- ข้อเรียกร้อง 10 ประการ
- แฟลชม็อบตามที่ต่างๆ
- การแสดงออกหน้าเสาธงของนักเรียน

ล้วนแล้วแต่เป็นอาการที่สังคมได้แสดงออกมาในปัจจุบัน เป็นสิ่งที่กลไกทางอุดมการณ์ของรัฐไม่อาจ _กดทับ_ ได้อีกต่อไป และสถานการณ์เหล่านี้นั่นเอง ที่พอดคาสนี้ได้เริ่มต้นขึ้น

## The Past

กระนั้นก็ดี ประวัติศาสตร์ก็เป็นสิ่งที่น่าสนใจให้สำรวจตรวจสอบ ไม่ว่าจะเป็นการกดทับหรือคลี่คลายตัว สิ่งเหล่านี้ได้เปิดเผยให้เราตระหนักถึงสภาวการณ์ต่างๆ ที่เกิดขึ้นในปัจจุบัน ว่าไม่ได้เกิดขึ้นจากความว่างเปล่า มนุษย์ไม่สามารถเริ่มจากความว่างเปล่าได้เลย

เพลงที่ได้ยินก่อนเริ่มต้นวาระนี้ ก็เป็นเพลงที่เกิดจากสภาวการณ์ทางประวัติศาสตร์หนึ่ง เป็นสภาวการณ์ที่ผู้คนไม่ยอมจำนนต่อระบอบ _Fascist_ ระบอบที่ผมนั้นก็ไม่ขอแปลแต่อย่างใด ผมจึงนำเพลงนี้มาใช้ เพื่อยืนยันว่า ผู้ถูกกดทับจะหาทางเอาคืนเสมอ ดังที่ Sigmund Freud เรียกว่า _The Return of the Repressed_

## Conclusion

โดยสรุปแล้ว พอดคาสนี้ จึงเป็นการพูดเรื่อยเปื่อยโดยมีจุดออกตัวที่หลากหลาย ไม่ใช่การกล่าวอ้างว่ารู้จริงอย่าง Discourse of the Master จากเหล่าผู้เชี่ยวชาญต่างๆ ไม่ใช่การทั้งการขายความรู้อย่าง Discourse of the University จากเหล่าอาจารย์ในสถาบัน แต่เป็นการทำตัวเสมือน Discourse of the Hysteric ซึ่งโหยหาความรู้ ความจริง อย่างบ้าคลั่ง แล้วผู้ฟังจะได้อยู่ในตำแหน่ง Discourse of the Analyst เพื่อให้ความหมายได้ถูกประกอบสร้างขึ้น ในปรากฎการณ์จากภาษา ที่ผู้เอื้อนเอ่ยได้พูดโดยมีผู้อื่นอยู่ด้วยเสมอ
